<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weeklies on 广阔天地大有作为</title>
    <link>https://zhiqli.github.io/weekly/</link>
    <description>Recent content in Weeklies on 广阔天地大有作为</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <copyright>© Copyright zhiqli</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://zhiqli.github.io/weekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2024-04-07 第十四周：山海连城，五园连通</title>
      <link>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-04-07-w14/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-04-07-w14/</guid>
      <description>流水账 深圳进入雨季，夏天也就来了。 又骑过一次车去上班，但后面就不想骑了，确实挺累的。根据记录，有11 km。 感冒刚好，状态不太好。每天都好累，加上放假，这两周学习状态还没恢复，书读得也少。 发现一个很赞的英语学习 app，miraa。 清明假期有点累，第一天带着儿子去徒步五园连通，一天下来走了有小 20km。第二天一早又起来去踢球。 儿子学习状态进步很大，值得表扬，在篮球上也找到了自信，连续两次打哭对手。女儿最近时不时咳嗽、流鼻涕。 把最近查的两个问题思路和过程整理完了，背后的原因都很简单。 代码仓库迁移引发的包引用问题 内存一直涨，是内存泄露吗？ 读书 《科学迷宫里的顽童与大师》 之前群友推荐了一本书，《思维的信息加工论》看名字就很硬核，这本硬核的书看不进去。读了作者司马贺的自传，真是神一样的人物，本科政治学、博士研究认知心理学、毕业后做组织管理工作，跨界研究人工智能拿图灵奖，拿经济学诺贝尔奖，和冯诺伊曼谈笑风生，和博尔赫斯讨论小径分叉的迷宫。太牛逼了，任何单一成就都是大师级别，可怕的是他能一人包揽，看过最好传记之一。老实说其中介绍的一些研究话题是完全看不懂的，但也不妨碍跪着读完。 山海连城，五园连通 最近一直在思考，怎么带儿子多去做一些有挑战的事情，因为经常是迁就妹妹，出门无非就是各种逛公园。刚好看到深圳最近大火的徒步项目，五园连通。是深圳“山海连城”项目的一部分。&#xA;&amp;gt; “山海连城”计划是深圳市的一项重要生态建设行动，旨在通过构建一条超过280公里、贯穿全市东西的远足径纵贯线，将深圳的山与海连接起来，形成一个生态连绵带。 而我们这次要走的“五园连通”，是指打通深圳五个公园，梅林山公园 -&amp;gt; 银湖山公园 -&amp;gt; 笔架山公园 -&amp;gt; 中心公园 -&amp;gt; 莲花山公园，全程走下来官方数据是 14.7 km，实际走下来还要多一些距离。一半山路一半绿道，对小朋友来说还是有一定挑战的。从小红书攻略来看，一般大人要走 4 小时左右，带着娃我们预计要 6 小时，同时也做好走不动随时撤出来的计划。 备足干粮和水，还特意去买了两根登山杖，我的理念是，运动在有条件的情况下还是要有正确的装备，保护自己避免受伤。 10到达起点领取号码牌出发，前半部分的山路还是比较陡的，有些地方甚至需要手脚并用。刚开始几个娃都比较兴奋，我提醒儿子别跟着两位哥哥在前面跑，合理分配体能非常重要。我们稳扎稳打，走了差不多 2 个小时才到梅林山顶，大脑壳。 但下山时我们走错了路，往塘朗山方向走了几分钟我觉得不对，又回到山顶走正确的下山口下山，下山途中休整了半小时，吃了一些干粮。&#xA;差不多 1 点到达第二个打卡点鲲鹏径一号桥时，正值正午太阳暴晒，孩子们的体能就到了一个临界点，可是路程才不到一半，只能边休息边加油鼓劲推着他们走。这座桥将梅林山和银湖山连接在一起，据说是几个中学生设计的，一半人通行一半动物通行。 进入银湖山，在山里凉快一些孩子们逐渐又恢复了体能，再次向目标前进。翻过银湖山，在银湖山公园南门上厕所休整，人实在是太多自动售卖机的饮料都售空了，还好带到足够的水可以支撑到下一个补给点。从银湖山南门出来再上珍珠岭，本次行程最后一段山路，下来就到了笔架山公园，在热闹的公园里感受到了旺盛的人气，感叹福田就是福田，在宝安可没有这么豪华的公园。结果走错了路，绕了一段才去到中心公园。打完卡，又走错了路，最后到莲花山公园这段路几乎是拖着娃们走。&#xA;在莲花山最后一个点打完卡，获得外赛证书，和老婆、女儿会合。同行的朋友给孩子们买了冰淇淋，他们才恢复一些体能可以走去吃饭。 最终耗时 6 个半小时，共走 18km 完赛。&#xA;最后回到家，儿子已经足足走了近4万步，8 岁不到，能全程自己走下来，着实值得一个大大的赞。 一次如此有意义的挑战，当然少不了一篇作文 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2024-03-24 第十二周：我为什么又开始写博客了</title>
      <link>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-24-w12/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-24-w12/</guid>
      <description>流水账 生病了，估计是二阳，除了发烧其他该有的症状都有了。难受，一周没学习，不过闲书进度却比较快，毕竟不学习总要看书嘛。 eBPF 的进度依然是 hello world，C 版本和 go 版本。 看了电影《功夫熊猫4》，俗套的剧情，感觉电影想深刻却没什么深刻，孩子们倒乐了。 阅读 《读库2402》 看《一天》的主人公想起小叔，热爱抓鱼擅长抓鱼，读库的价值在于愿意去记录这种贩夫走卒的生活，也是我爱读库的原因。 《漫长的爆炸》看标题和故事不免联想到《漫长的季节》，爆炸是一瞬间，修复伤痕却是一辈子。 《下了，明天见》是最喜欢的一篇，是中国游戏发展史，也是是我们这代人的成长的痕迹。 《一只生蚝请求添加你为好友》 一个奇怪的名字，一本颇具争议的书。读库给它的定义是专为年轻读者准备的mook，但我这个中年却也爱上了它。不过很多L订户却反应激烈，定价太贵、书太薄了、硬塞过来的系列书 &amp;hellip;.，一本书而已，我也不太理解。 说回内容，这是第一期，由8位不同职业的人写他们工作相关的内容，中学老师写的《学生们》最为喜欢，每个学生都是那么鲜活有个性，有这么温暖的老师真好，真心的去发现每个学生的闪光点和个性。谷大白话的《神秘咒语自制指南》则是一个咒语的科普，熟读以后可以用于装逼。徐岑的《自学自学》则最深刻，当一个年轻人离开学校，逃离了那些督促与逼迫，学习不再是一种任务，那他的学习该由谁来主导？当然是自己，也就是自学。学会自学才能做一个终身学习者。 《大宋病人》 说到宋朝，这几年在宋粉们的鼓吹下俨然成了一个白莲花，什么藏富于明、 GDP 世界第一、君层共治&amp;hellip;.，扒开这些，内核还是权力的游戏。 我为什么又开始写博客了 工作10多年，断断续续写过几阵博客，也做过好几次迁移。从 CSDN 到博客园，到 segmentfault 社区，再到现在托管 github。穷折腾这么多，文章也没写几篇，更别说好的文章。&#xA;究其原因，主要还是太懒。要输出一篇好的笔记，背后需要大量的输入和主动学习，按照学习金字塔的原理，输出一篇好的博客属于实践和教导他人，自己必须真正学懂才能准确输出，在主动学习的最底层，不仅要阅读资料，还要经过大量实践才能做好。而习惯于阅读懒于动手的我仅仅属于是被动学习，往往很容易造成学会的假象，所谓眼睛学会了手没学会。 另一个每次看到自己写出来的东西自己第二天看了都会尴尬，这都写的是什么狗屎，遂放弃。&#xA;图片来自网络，侵删&#xA;但现在，我又打算写博客了。读到这篇中外程序员差异 文章，其中文中写道&#xA;不少国外的程序员有文字表达的习惯，就是即使看很小的一点问题也会通过文字表达出来。这是很多国内程序员所没有的习惯，因为我们大多比较含蓄，认为多做比说强，说多容易错，说多容易暴露自己。&#xA;诚然，我也是那个怕说多暴露自己的人，怕暴露自己拙劣的书写能力，怕自己写的东西被人看了嘲笑（可能实际上也没人会嘲笑，最多快速关闭网页）。每每想到这些，便没有了公开发表的念头，把文档都记录在本地的笔记软件。 而现在翻开本地的那些笔记文档，要么烂尾要么内容混乱，没有什么真正有价值的笔记，因为都是一次性记录或者说摘录的，没有经过二次整理和思考。 最近在推特看到一帖颇有感想，写周记也是重启博客的一个原因。&#xA;周记其实去年受到 yihong 和很多公开周记的启发就写了一年，在本地。但只写给自己看的话很容易出现一个问题，缺乏思考，只记录生活流水账和情绪。就像小时候写日记那样，“今天我去xxxx，今天我真开心啊“，”今天xxxx，因此我很难过“&amp;hellip;. 而公开周记则会 push 自己做更多的思考，毕竟总不至于在大庭广众之下暴露太多个人情绪，甚至会为了想写好周报而更主动去挖掘这一周读书、工作和生活当中的一些值得记录和深入思考的事情。&#xA;当然，平淡的生活没有那么深刻，但即使是流水账也没关系，毕竟记录本身就是一件很有意义的事情，几年以后再回来看，知道过去自己做了什么想了什么。&#xA;同时周记也一部分解决了不知道写啥的问题，可以促使这件事情 run 起来先。&#xA;所以，我又开始写博客了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024-03-17 第十一周：如何获取 podcast 文本内容</title>
      <link>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-17-w11/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-17-w11/</guid>
      <description>流水账 儿子又生病了，周四周五休假两天。手表落在学校回来还不吭声。 预约了提前还掉一部分房贷。那天早上看了下地图，银行离家 3 km，不远不近就收拾了一下自行车骑车去银行，打算把车丢银行门口晚上再去骑。但从银行出来，突然决定骑车到公司去。全程差不多 10 km，早上40多分钟，晚上天黑慢一点，快一个小时，体验还不错。买了车灯、头盔，打算春天天气舒服，每周可以骑几次。但骑车的话就会少掉一部分阅读时间，两者不能兼得。 eBPF 的环境终于折腾得差不多了，ubuntu 22.04 + neovim + LazyVim，跑起了 hello world，算迈出了第一步 。但老电脑的磁盘不小心全部格式化了，可能丢掉不少老照片。 开始搞女儿的英语启蒙了，买了廖彩杏 1 - 7 的教材。第一周她热情很高，每天回来就要讲英语绘本，得坚持下去。 看了电影《过往人生 Past Lives》。12 岁的目标是得诺贝尔奖，24 岁的目标是得普利策奖，36 岁住在东村的小公寓里全然忘了过去的目标。像极了生活。 踢了一场球，状态还行。一个进球，浪费两个单刀。 阅读 《茶馆》 王笛老师的书优点是细，缺点也是细，太琐碎了。不过他搞的就是微观史，这本明着是讲49以后茶馆的变迁，实际上也是透过茶馆看老百姓生活的变化，也是一个城市的变化。由于不可避免涉及到历次政治变革，简中就不要想了。 《自由与爱之地》 以色列游记，和一般的游记不一样，这本书更多讲的是当地人的生活和文化。比较深度，但怎么我总看都有一种翻译感呢。 《Linux内核观测技术》 便概念科普的一本书，快速读一遍心里有个底，后面要花更多时间来实践，深入学习。 《我是谁？》 一开始以为是爱国实业家的自传🤣，后来才想起那是卢作孚。第一次听段义孚的名字，却意外发现这本书写得那么好，细腻真诚。看到其他评论说“地理学白先勇”猛点头，就是这感觉。 如何获取 podcast 文本内容 听了一段时间 podcast ，但除了初级到中级难度的英语教学那些能听懂个七七八八，其他的播客的基本上只能 10 % 以下，于是打算把字幕下载下来先看一遍，先搞懂大概意思和生词，再多听几遍。但 podcast 都没有字幕，网上虽然说有浏览器插件可以做到，但我并没有太多时间坐在电脑前去听。我的诉求是有文本的 PDF ，可以在通勤的时候先读一遍，把生词查好，再利用其他时间去听。 目前没有找到什么好办法。 自己折腾了一个土办法，我主要听的几个都同步有 youtube，从 youtube 下载字幕，再整理出 PDF。&#xA;利用 yt-dlp 下载字幕 yt-dlp --write-auto-subs --sub-lang en --skip-download https://youtu.be/48ypNTal_NI\?si\=auRa7HlS9t9yuoHp&#xA;字幕转换成 PDF 原理很简单，默认下下来的字幕格式是 vtt，从内容可以看到</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024-03-10 第十周：搞定系统设计</title>
      <link>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-10-w10/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-10-w10/</guid>
      <description>流水账 第一次遇到如此凶猛的回南天，在门窗紧闭的情况下，靠南的房间墙和天花板还是滴水了，被子枕头都湿了。还好周三晚上开始转北风，但周末又开始下雨。后面也许还有回南天，下次得记得先把空调打开。 开始学 eBPF 了，看了几天资料，找出老电脑装了一个ubutun来练手，但周末几乎没时间折腾。 看了电影 《周处除三害》，既有视觉血浆爽片的观感也有过度解读的深意。在流量，烂片的时代难得的好电影。 韶音耳机坏了，淘宝找到一家附近的维修店花了200修好了。说起来这个耳机也用五年了。 忙里偷闲踢了一次球，终于进了两个球，还有助攻，好爽。 阅读 《搞定系统设计：面试敲开大厂的门》 看过原版，再次看中文版说实话感觉内容比较乏味，说白了就是八股文。可以提供一个基本的思路和方法论，真正要做相关的系统设计还是要复杂得多。 一点想法 前面说 《搞定系统设计：面试敲开大厂的门》 乏味，是实话，不过书中第二章第三章也可以给面试和平时工作思考提供一些方法论的。诸如系统设计问题的回答套路，一些指标值的快速估算思路。学到一个概念 Back-of-the-Envelope Estimation ，是 Jeff Dean 提出来的概念，意思是“你想象中的实验和常见性能指标数据结合而得出的一些估算值，这些值使你对何种设计可以满足系统需求有初步的概念。” 翻译成“封底估算” 有点奇怪的感觉，实质上是指粗略估计，寓意是随便找一张废纸（如信封底）来计算即可。 相关性的数据 2 的幂 通过这种估算可以快速换算成我们熟悉存储单位。&#xA;2的幂 近似值 缩写 $2^{10}$ 1000 1 KB $2^{20}$ 1,000,000 1 MB $2^{30}$ 1,000,000,000 1 GB $2^{40}$ 1,000,000,000,000 1 TB $2^{50}$ 1,000,000,000,000,000 1 PB 每个程序员该知道的操作耗时 操作名称 耗时 查询 L1 缓存 0.5 ns 分支预测错误 5 ns 查询 L2 缓存 7 ns 互斥锁定 / 解锁 100 ns 查询内存 100 ns 用 Zippy 压缩 1 KB 数据 10,000 ns = 10 us 通过带宽为1 GB / s 的网络发送 2 KB 数据 20,000 ns = 20 us 从内存中顺序读取 1 MB 数据 250,000 ns = 250 us 数据在同一个数据中心往返一次 500,000 ns = 500 us 在硬盘中查找数据 10,000,000 ns = 10 ms 从网络中顺序读取 1 MB 数据 10,000,000 ns = 10 ms 从硬盘中顺序读取 1 MB 数据 30,000,000 ns = 30 ms 将数据包从加州发送至荷兰，再从荷兰返回加州 150,000,000 ns = 150 ms 可用性相关的数字 这个数据其实也不用记，可以直接计算，比如 4 个 9 每年不可用时间。 365 * 24 * 60 * (100 - 99.</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024-03-03 第九周：把手弄脏</title>
      <link>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-03-w9/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zhiqli.github.io/weekly/2024-03-03-w9/</guid>
      <description>生活流水账 自从不怎么管大娃学习，换成我带小娃，确实轻松了不少，和两个娃的亲子关系也变好了。 房市大幅度回暖，身边的人又开始讨论房子了？ 又降温了，好冷啊。但下周又回南天，还不如冷一点呢。 最近踢球状态很差，天气回暖，每次五六个队大家玩得认真压迫感很强，越是怕丢球就越丢球，唉，得好好调整。年纪大了护具也不能偷懒，也就一次没带护膝，膝盖已经开始疼了。 换新手机了，说来惭愧，第一次用当年最新款的iPhone，确实丝滑。 阅读 《股票大作手回忆录》 群里炒股的群友们多次聊过的书，因为不炒股，也不太懂书中写的那些做空手法。就觉得很厉害，毕竟赚了那么多钱，但也不知道厉害在哪。作为人物传记来看，确实很传奇。 《Web性能权威指南》 书有点老了，不过内容也不算太过时尤其是前面几章关于TCP/UDP/TLS的内容。作为一个不懂前端的后端，后面几张关于浏览器性能优化的内容收获比较多，当然前端技术变化更快，也许已经过时了，但对我来说也是扩展了视野。 一点想法 纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行 ，这两天深得这句话的含义。又在折腾博客，打算采用hugo替换掉原来的jekyII，对比下来感觉hugo更简单，毕竟我完全不懂前端。而且对比评价，hugo因为是编译好的二进制，网页生成速度要快得多。&#xA;看了两篇文章和官方文档，觉得也太简单了。直接 hugo new site 生成，然后 hugo server 跑起来就可以了。&#xA;然而实际操作的时候，却花了我几个小时时间，首先是一个网络问题，虽然我已经开启了科学上网，但在执行的时候还是无法从twitter这个域名成功连接。看到错误的时候当然是考虑从网络方面去解决，来来回回折腾了好久也没解决。后来一想，这些报错页面都是theme中例子的文件，删掉不就好了。果然删掉无用的那些示例 markdown 就好了。&#xA;第二个问题则是部署以后 css 和 js 资源下载失败，导致页面无法正常显示。问题我倒一眼看出来了，虽然我不懂前端，但我也会 F12 进入debug模式查看。&#xA;后面发现是由于配置的baseURL，本应是https错写成http。&#xA;所以说，想要学会一门技能，必须先把手弄脏，实践才能出真知。&#xA;好了，现在我的blog可以运行起来了，以后要多多写文章，先从每周周记开始。&#xA;参考 官方 Quick Start Host on GitHub Pages </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
